文員襲警判80小時社會服務令 律政司申刑期覆核被香淑嫻拒絕 但指被告行為「幼稚、懦夫、可鄙」

#沙田裁判法院第七庭
#香淑嫻裁判官
#覆核聆訊
#0929銅鑼灣

廖 (41)
(被告牽涉另一宗非法集結案件正等候審訊)

控罪：
襲擊警務人員

控罪詳情：
2019年9月29日約1400時，警員10824在崇光百貨附近執勤，突然感到右後腰被踢一下，轉身看見被告的腿呈屈曲狀。被告逃走，隨即被截停拘捕，警誡下保持緘默。警員無表面傷勢。

背景：
被告認罪，裁判官香淑嫻指當時被告與警員並無發生衝突，他在不被警員挑釁下襲警，上訴庭已多次強調警員執行職務應受保護，但香官最終仍採納報告建議，判處被告80小時社會服務令。

律政司不服刑期明顯過輕，向香官提出覆核。
----------------------------------
📌控方

有違一貫判刑選擇
控方指被告個人背景不足以成為特殊情況，即使辯方提出的朱家言案亦認為法庭判處即時監禁是恰當的選擇，本案判處社會服務令有違一貫判刑原則。近期大量襲警案件，法庭有需要判處阻嚇性懲罰。

忽略現場環境嚴重性
控方指香官判刑時忽略犯案時環境，受襲警員正在執行維持秩序的工作，被告在沒有被挑釁下，因對警員處理遊行的不滿轉嫁於警員身上，控方指法庭應強調這種行為是不能容忍。

現場氣氛高漲，高呼口號並要求警員離開，警員追捕市民的畫面會挑動現場人士情緒，控方要求香官透過司法認知推論社會氣氛差，警民關係差，集會最終會演變成暴力示威。高等法院案例亦顯示襲警有機會令現場環境一發不可收拾，潛在風險不可忽視。

唯香官指案發時是約1400時，示威活動仍未開始，而法庭認為通常在黃昏至夜晚始出現暴力，質疑是否有日間出現暴力的事實基礎，香官拒絕作出相關司法認知。

📌辯方
高等法院案例有別於本案，本案並非發生於騷動現場，案情摘要沒有提及暴力元素。再者，被告已開始履行社會服務令，另行判刑對被告不公。
--------------------
裁決：

被告於主任裁判官錢禮席前認罪，在2020年7月10日改由裁判官香淑嫻判刑，做法並不罕見，裁判官有權索取任何報告協助她判刑。

感化報告結果正面，被告21歲初出茅蘆，努力工作及進修。被告於2019年受社會氛圍影響，一時衝動犯案，事後極其後悔，承諾減少接觸相關資訊。感化官認為被告有悔意、行為幼稚，建議判處為期12個月感化令，提升被告的守法意識。香官指被告背景良好，一時衝動下犯法。

香官指本案嚴重性在於現場有100名示威者，他們高呼口號，被告在沒有被挑釁之下襲警，事後逃避令警員需要追捕，被告的行為會觸發他人情緒。

上訴法庭指法庭有責任保護執法人員，有關襲擊執法人員的判刑，即時監禁無可避免。然而，處理上訴的法庭亦有案例指被告經審訊後被定罪應判處監禁，但仍可判處社會服務令。

香官認為控方提出的案例情節較嚴重，而上訴法庭也指出社會服務令是真實及有效的代替監禁刑罰，犯事者需以無薪工作彌補社會損失，刑罰比感化令及緩刑更苛刻。法庭押後判刑等候索取報告，一般而言會接納報告建議，避免令被告感到困擾。

香官認為本案有其嚴重性，可幸的是警員沒有受傷，甚至也沒有痛楚，但批評被告的行為是「懦夫」、「可鄙」及「幼稚」。

被告初犯，一事衝動下襲警，香官指即時監禁的量刑起點為3星期，認罪後減為2星期，被告已在監督下履行社會服務令會有進一步扣減。經考慮以上原因，裁判官香淑嫻駁回控方的覆核申請，維持原判。

做法不完美，但可接受，要改善。

例句：判得輕 姐係驚美國制裁

收撚皮啦律政司

你班紅官同律政司先係最可恥
無資格教訓手足

打壓人權嘅垃圾義正辭嚴咁批評民主鬥士
弱智